**維克斯VC.1維京**（）是一個[英國製造的短程](../Page/英國.md "wikilink")[活塞雙](../Page/活塞.md "wikilink")[發動機](../Page/發動機.md "wikilink")[飛機](../Page/飛機.md "wikilink")，由[維克斯-阿姆斯特朗公司生產](../Page/維克斯-阿姆斯特朗.md "wikilink")，改良自[維克斯威靈頓轟炸機](../Page/維克斯威靈頓轟炸機.md "wikilink")。[第二次世界大戰結束後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，還未有其它更先進的[渦輪螺旋槳發動機飛機](../Page/渦輪螺旋槳發動機.md "wikilink")、如[維克斯子爵式之前](../Page/維克斯子爵式.md "wikilink")，VC.1在[英國的航空公司有很重要的地位](../Page/英國.md "wikilink")。而在1948年首飛，裝備[勞斯萊斯發動機的非正式VC](../Page/勞斯萊斯.md "wikilink").1型號，是英國首個噴射式運輸機。

## 設計和發展

英國[飛機生產部向維克斯公司訂購了三架威靈頓運輸機](../Page/飛機生產部.md "wikilink")，並與維克斯公司簽下合約，要求研發一款能夠用作中短程客運的客機，但該飛機性能必須與威靈頓運輸機差不多。維克斯公司為了加快發展進度，讓新飛機採用與維克斯威靈頓一樣的起落架和機翼，但飛機機身則重新設計，設計完成時，該飛機被命名為**[維京](../Page/維京.md "wikilink")**。

首架原型機(註冊碼：G-AGOK)於1945年6月22日首飛。三架原型機的試飛成功使[英國海外航空立即下訂了](../Page/英國海外航空.md "wikilink")19架VC.1維京。英國海外航空首架VC.1在1946年3月23日首飛。隨後VC.1的原型機轉為[英國皇家空軍測試之用](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")，之後英國皇家空軍訂購了數架VC.1用作軍事用途。

早期生產的19架飛機載客量只有21人。在得到航空公司的反饋後，接下來的14架**維京
1**飛機在設計上有所更改，強化了機翼和尾翼。另一款衍生型號**維京
1B**，比維京
1長28英吋，載客量24人，此型號共生產了115架。其中一架飛機的發動機改為使用勞斯萊斯噴射引擎並在1948年4月6日首飛，是世界上最早飛行的噴射引擎的民用客機，比[哈維蘭彗星型還要早一年](../Page/哈維蘭彗星型.md "wikilink")。該飛機負責[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")-[巴黎航線](../Page/巴黎.md "wikilink")，用以紀念[路易·布萊里奧成功橫越](../Page/路易·布萊里奧.md "wikilink")[英吉利海峽](../Page/英吉利海峽.md "wikilink")。雖然使用噴射引擎的維京飛機在該航線的飛行時間只需34分鐘，可是在六年後又改為使用活塞發動機的維京飛機。\[1\]

在1952年，英國歐洲航空把在1948年生產完成的16架屬於皇家空軍、用作皇室行政專機的維京飛機改建，使它們成為可載38人，最大負載量由5,500磅增加至7,200磅(2,500公斤增加至73,300公斤)的維京飛機。

第158架維京是軍用飛機Valetta的原型機，一共出售了261架。另一款維京的軍用型號Varsity，與Valetta外貌相似，但增加了航程，一共生產了161架。\[2\]當中只有一架為皇家空軍服務，餘下的則為[瑞典空軍服務](../Page/瑞典空軍.md "wikilink")。到現時為止，仍有一架保存在英國紐阿克航空博物館。

## 運作歷史

完成了在1946年8月20日的[諾索爾特](../Page/諾索爾特.md "wikilink")-[奧斯陸航線的飛行測試之後](../Page/奧斯陸.md "wikilink")，[英國歐洲航空首架維京飛機在](../Page/英國歐洲航空.md "wikilink")1946年9月1日正式投入服務，飛行航線為諾索爾特-[哥本哈根](../Page/哥本哈根.md "wikilink")。

這批飛機於1945年6月22日首飛，第三架在1946年4月20日，於[博恩茅斯附近的機場交付給](../Page/博恩茅斯.md "wikilink")[英國海外航空](../Page/英國海外航空.md "wikilink")。在交付了9架飛機給英國海外航空(包括兩架原型機)之後，1946年8月1日，[英國海外航空的VC](../Page/英國海外航空.md "wikilink").1維京正式使用投入服務。總共生產了163架VC.1維京。VC.1維京與[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[道格拉斯飛行器公司所生產的](../Page/道格拉斯飛行器公司.md "wikilink")[DC-1](../Page/DC-1.md "wikilink")、[DC-2和](../Page/DC-2.md "wikilink")[DC-3十分相似](../Page/DC-3.md "wikilink")，而英國歐洲航空後來亦購入了與VC.1維京的結構十分相似的DC-3。

## 型號

  - 維京
    基本型，裝配兩個有1,675[馬力的發動機](../Page/馬力.md "wikilink")，一共生產了3架。
  - 維京 1A
    早期所生產的型號，改良了機翼及裝配兩個有1,690馬力的發動機。
  - 維京 1
    同樣裝配兩個有1,690馬力的發動機，但改良了飛機結構。
  - 維京 1B
    擁有「長鼻」的維京 1，一共生產了113架。
  - Nene維京
    裝配兩個推力達5000磅的勞斯萊斯Nene I噴射引擎的維京 1B，用作測試用途。
  - 維京 C2
    [英國皇家空軍指定維京](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")1. VIP飛機用作英皇的行政專機。
  - Valetta C2
    加強飛機地板和擴大貨艙艙門。
  - Varsity T1
    修改了起落架設計，用以訓練飛行員。

## 性能（維京1B）

## 參考資料

### 注釋

### 參考文獻

  - Green, William and Pollinger, Gerald. The Aircraft of the World.
    London: Macdonald, 1955.

[Category:英國民航機](../Category/英國民航機.md "wikilink")

1.  <http://avia.russian.ee/air/england/vickers_neneviking.php>
    Avia.russia.ee accessed 2007年10月24日
2.  Green and Pollinger 1955, p. 184.